<?xml version="1.0" ?>
<umfrage_ergebnisse>
  <tn>
    <tn_id>NCI07G30</tn_id>
    <label>
      <tn_staang>Deutsch</tn_staang>
      <tn_migr>nicht vorhanden</tn_migr>
      <tn_aufenth>nicht nötig</tn_aufenth>
      <tn_dt_spr>Muttersprache nur Deutsch</tn_dt_spr>
      <tn_hsabsch_eltern>beide keinen</tn_hsabsch_eltern>
      <tn_fin_sit>Geld reichte für grundlegende Bedürfnisse knapp</tn_fin_sit>
      <tn_hochschulart>staatliche Hochschule</tn_hochschulart>
      <tn_fach>Erziehungswissenschaften / Sozialwesen / Bildungswissenschaften / Soziale Arbeit</tn_fach>
    </label>
    <habitus>
      <uebergang_unterschiede>Dazu gesagt werden muss, dass ich vor meinem Soziale Arbeit Studium Informatik angefangen hatte und nach 2 Semestern abgebrochen habe. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" differenz="nach Fach"> Meine Erfahrung hier beziehen sich also auf das Informatik-Studium, in dem ich Unterschiede deutlich stärker gespürt habe als im Soziale Arbeit Studium. </nicht_passung> Den Übergang selbst habe ich nicht als allzu krasse Erfahrung in Erinnerung, ich kam an der Hochschule gut zurecht und habe mich in das System schnell eingefunden. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Finanzen"> Es waren eher die Unterschiede zu meinen Kommilitonen, die mich beschäftigt haben. So kamen alle aus deutlich besseren finanziellen Haushalten </nicht_passung> und <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Bildung"> fast alle hatten Abitur </nicht_passung>, <prim_habitus typ= "indiv" thema="Bildung"> während ich nur das Fachabi habe </prim_habitus>. <prim_habitus typ= "indiv" thema="Finanzen"> Ich war ebenso die Einzige Bafög-Empfängerin. Da ich zuvor an meiner Schule ebenfalls immer deutlich schlechter gestellt war als der Durchschnitt war die Erfahrung nicht neu. </prim_habitus> <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="fehlende Zugehoerigkeit"> Damals als auch heute manchmal denke ich, dass ich nicht dazu gehöre. Das war im Informatikstudium extrem. Ich hatte ein tolles Umfeld, was mir mit Interesse und ohne Vorurteile begegnete, aber trotzdem hatte ich das Gefühl nicht dazu zu gehören. </nicht_passung> Das spiegelte sich vor allem in Erfahrungen wieder, wie <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Urlaub"> Urlaube </nicht_passung>, <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Bildung"> Wissensbestand der Familie </nicht_passung>, <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Aspirationen"> Ziele im Leben. </nicht_passung> <sek_habitus typ= "indiv" thema="Genuegsamkeit"> Ich war mehr oder minder einfach dankbar da zu sein, </sek_habitus> während andere große Träume verfolgten. </uebergang_unterschiede>
      <anpassung> <sek_habitus typ="indiv" thema="Sprache"> Ich habe definitiv versucht weniger  assi  zu sprechen. </sek_habitus> <sek_habitus typ="indiv" thema="Auftreten"> Versucht mich schlauer dazustellen als ich es bin. </sek_habitus> <habitus_beibehalten auspraegung="Authentizitaet"> Aber abgesehen davon hatte ich weiterhin meinen alternativen Style beibehalten und stand zu meinen Interessen. </habitus_beibehalten> <sek_habitus typ="indiv" thema="Zurueckhaltung"> Bestimmte Erfahrungen hielt ich geheim, wie das mein Vater im Gefängnis war. </sek_habitus></anpassung>
      <interaktionen_unterschiede><entfremdung typ="vollst"> Tatsächlich habe ich quasi keine Kontakte zu Personen, die aus einem ähnlichen Umfeld kommen, bis auf meine Familie. </entfremdung> <sek_habitus typ="indiv" thema="Sprache"> Ich würde behaupten, vor dieser noch bemühter zu sein, eine schlaue Wortwahl an den Tag zu legen. Vermutlich um mich aktiv abzugrenzen. </sek_habitus></interaktionen_unterschiede>
      <gesp_hab_extern><habitus_nach_aufstieg typ="gesp" zugehoerigkeit="Umgebung mit vergleichbarem Werdegang"> Ich fühle mich nirgends zugehörig ehrlich gesagt.</habitus_nach_aufstieg> Weil es einfach so wenige Personen gibt die es nachvollziehen können wie es ist. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Lebenserfahrung"> Das akademische Umfeld hat einfach einen komplett anderen Hintergrund </nicht_passung> und <nicht_passung bezogen_auf="Herkunftsm" thema="Verstaendnis zur aktuellen Lebensweise"> meine Familie kein Verständnis für mein Aufstiegsbestreben. </nicht_passung> Am ehesten kann ich mit meinem Bruder darüber sprechen, aber da er bei meinem Vater aufgewachsen ist hat er nochmal ganz andere negative Erfahrungen (zB häufige Umzüge) als ich (instabiles Umfeld, Sozialhilfehaushalt). </gesp_hab_extern>
      <gesp_hab_intern><prim_habitus typ= "indiv" thema="Finanzen"> Ich bin sehr sparsam auf jedenfall, aber das sehe ich nicht als Problem. </prim_habitus> <entfremdung typ="subj"> <sek_habitus typ="indiv" thema="akademische Praegung"> Ich denke meine Persönlichkeit ist größtenteils mehr vom akademischen Teil geprägt </sek_habitus>, der andere Teil sticht da eher immer wieder als Unsicherheit rein. So als sollte ich Dinge nicht schaffen wegen meiner Herkunft. </entfremdung> <entfremdung typ="vollst"> Ich habe mich jedoch nie mit meiner Familie identifizieren können, weshalb meine Persönlichkeit weniger von dieser geprägt ist </entfremdung> (auch Therapie sei Dank)</gesp_hab_intern>
    </habitus>
    <hilfe>
      <angebot>
        <psychotherapie>Therapie</psychotherapie>
        <begruendung>Hat nicht direkt damit was zu tun, aber hat mir sehr geholfen.</begruendung>
      </angebot>
      <angebot>
        <vernetzungsangebote_herk>Selbsthilfegruppe/Kontakte</vernetzungsangebote_herk>
        <begruendung>Ich hätte mich gefreut, die Möglichkeit zu haben Gleichgesinnte zu treffen. Sowas wie Arbeiterkind, was eine tolle Initiative ist, richtet sich ja an alle, deren Eltern nicht studiert haben. Jedoch ist auch die Gruppe der Nichtakademikerkinder sehr heterogen, was mMn oft vergessen wird. Armut macht was mit einem.</begruendung>
      </angebot>
    </hilfe>
  </tn>
  <tn>
    <tn_id>AIA28B00</tn_id>
    <label>
      <tn_staang>Deutsch</tn_staang>
      <tn_migr>beide Elternteile eingewandert</tn_migr>
      <tn_aufenth>nicht nötig</tn_aufenth>
      <tn_dt_spr>Muttersprache neben anderer Sprache</tn_dt_spr>
      <tn_hsabsch_eltern>beide keinen</tn_hsabsch_eltern>
      <tn_fin_sit>Geld reichte für ein Teil der grundlegenden Bedürfnisse mit Möglichkeit zu Sonderersparnissen</tn_fin_sit>
      <tn_hochschulart>staatliche Hochschule</tn_hochschulart>
      <tn_fach>Mathematik / Informatik und verwandte Fächer wie Wirtschaftsinformatik oder Data Science, Geisteswissenschaften (ohne Sprachwissenschaften), Sprachwissenschaften</tn_fach>
    </label>
    <habitus>
      <uebergang_unterschiede><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="administr Ablaeufe"> Mir fiel schon die Immatrikulation schwer, sowie die Beantragung von BaFöG, etc. Aufgrund der Sprache und dadurch, dass mir niemand helfen konnte. </nicht_passung><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Sprache"> Es war viel akzeptierter Fremdworte zu nutzen, von denen ich auch immer gerne viele genutzt hab, was von meinem Ursprungsumfeld aber nicht gut aufgenommen wurde. </nicht_passung><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Finanzen"> Mir ist gerade bezüglich der Geldsituation aufgefallen, dass kaum jemand vor dem Studium gearbeitet hatte; ich hingegen hatte ein Jahr gearbeitet, nur um mir das Studium überhaupt leisten zu können. </nicht_passung> Tatsächlich habe ich zu Beginn meines Studiums eher Leute kennengelernt, die selbst Arbeiterkinder waren, sodass der Übergang innerhalb eines kleineren Umfelds weniger stark war. Trotzdem ist mir aufgefallen wie viel selbstständiger ich war, wie viel mehr ich an Arbeit gedacht habe und wie wenig Ahnung ich von Universität und akademischen Themen ich hatte. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="administr Ablaeufe"> Aber mir fiel einiges schwer: Stundenplanerstellung, Papierkram, etc. Wenn ich darüber sprach gab es wenig Hilfe und oft den Hinweis, dass es ja die Eltern machen können. </nicht_passung><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Lebenserfahrung">  Zu Beginn meines Studiums hatte ich aber auch nicht vor wirklich Anschluss zu finden, mein Ziel war es schnell etwas in der Hand zu haben und zu Arbeiten. Das habe ich bei meinen Kommilitonen anders wahrgenommen und auch bei Studienberatungspersonal stieß das auf Unverständnis. </nicht_passung> Wohnen konnte ich glücklicherweise in einem relativ neuen Apartment im Wohnheim, das damals relativ günstig war. <sek_habitus typ="indiv" thema="Zurueckhaltung"> Das war auch nötig, da ich mit dem Geld was ich hatte nicht nur mich versorgen musste, was aber niemand wissen durfte. </sek_habitus><sek_habitus typ="indiv" thema="Klassenscham"> Es war viel mit Scham verbunden. </sek_habitus></uebergang_unterschiede>
      <anpassung> <sek_habitus typ="indiv" thema="Zurueckhaltung"> Abgesehen davon, dass ich wenig über meine Familie etc. gesprochen habe, habe ich damals generell nie über Probleme gesprochen, obwohl mein Umfeld durch ihre Erfahrung zumindest im akademischen Umfeld hätte helfen können. Wie oben beschrieben hatte ich mir die Sprache schon zuvor angeeignet und teilweise (zu Beginn meines Studiums) einfach nachgefragt, in der Hoffnung es würde nicht als dumme Frage abgestempelt werden. Ich habe wie bereits erwähnt nicht über Themen gesprochen, die mich beschäftigen, aber manche Kommilitonen habe ich dann, wenn ich sie besser kannte, doch nach bestimmten Dingen gefragt, die spezifisch zu Creditpoints in unserem Kurs. Als Ersti hatte ich da  Welpenschutz , den ich trotz allem seltener genutzt hab als ich es gebraucht hätte. Aufgrund versch. Geldprobleme und meine umständlichen Familienverhältnisse hielt ich viel geheim, sprach also vor allem eher über Belangloses. </sek_habitus><sek_habitus typ="indiv" thema="Auftreten"> Mein Verhalten war also recht oberflächlich, ich hatte mir auch durch meinen vorherigen Job antrainiert immer zu lächeln, was mit zugute kam. </sek_habitus> Meinen Kleidungsstil konnte ich aus monitären Gründen nicht ändern, was in meinem Studiengang vermutlich nicht so sehr auffiel wie wenn ich BWL oder Jura studiert hätte. Meine Prioritäten waren arbeiten und studieren, mein Privatleben hat dadurch gelitten. Mir ist aber generell aufgefallen, dass andere Menschen Eltern haben, die sich für sie und ihr Studium interessieren, sie finanziell, aber auch mit Korrekturen und dem Kauf teurer Bücher unterstützen (können).</anpassung>
      <interaktionen_unterschiede>Ja, das ist mir generell aufgefallen. Es ist eine Art Code-Switching, was nicht nur Sprache, sondern auch Vokabular und Themenwahl angeht. <sek_habitus typ="indiv" thema="Themenwechsel nach Milieu"> Nicht jedes meiner Umfelder versteht dieselben Themen, da das Vorwissen extrem unterschiedlich ist. Hilfreich war, dass in einem meiner Studiengänge viele Menschen mit einem ähnlichen Backround wie ich studiert haben, sodass sich viele Erfahrungen glichen und es quasi ein Umfeld gab, wo sich meine Herkunftsumgebung und akademische Umgebung ungefähr gleichermaßen widerspiegelten. </sek_habitus><sek_habitus typ="indiv" thema="Auftreten"> Ich spreche sehr anders, beispielsweise spreche ich in meinem neuen Umfeld auf Deutsch viel härter und klarer als in meinem Herkunftsumfeld. </sek_habitus><sek_habitus typ="indiv" thema="Sprache"> Außerdem verwende ich mehr Fachbegriffe und mehr Anglizismen, während ich zuhause eher darauf verzichte und akademische Themen meide bzw. direkt eine lange Erklärung ergänze. </sek_habitus> Es ist als gäbe es zwei separate Versionen von mir; an der Uni bin ich mittlerweile offener, lauter, meinungsstark, spreche auch mit bestimmten Leuten über meine Vergangenheit. <nicht_passung bezogen_auf="Herkunftsm" thema="Verstaendnis zur aktuellen Lebensweise"> In meiner Familie bin ich tatsächlich eher zurückhaltend, werde oft missverstanden wenn ich über Uni spreche und daher tue ich das selten. </nicht_passung> Auf Deutsch und <prim_habitus typ="gruppe" thema="Sprache"> meiner anderen Muttersprache </prim_habitus> spreche ich meiner Familie aber oft zu hochsprachlich, während ich im Studium ständig zwischen Umgangssprache und hochgestochenem Hochdeutsch wechsele, oft auch in unpassenden Situationen. Je akademischer der Hintergrund meines Gegenübers desto stärker überkompensiere ich, was wahrscheinlich oft seltsam wirkt.</interaktionen_unterschiede>
      <gesp_hab_extern><habitus_nach_aufstieg typ="gesp" zugehoerigkeit="keine"> Ich fühle mich nirgendwo zugehörig (es ist aber ein generelles Problem, was schon immer da war). Jedoch hat sich das Gefühl in einigen Bereichen verstärkt. Da in einem meiner Studiengänge mehrere Personen einen ähnlichen Hintergrund hatten wie ich, fühlte ich mich in dieser Zeit angekommen(er) und weniger allein. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="fehlende Zugehoerigkeit"> Im Großen und Ganzen ist ein Zugehörigkeitsgefühl für mich meist nur bei kleineren Gruppen möglich und auch da sehr fragil und oft temporär. </nicht_passung> Wohler fühle ich mich in meinem neuen Umfeld, weil es vielen Themen, vor allem bezüglich meiner Identität offener und weniger restriktiv ist, als mein Ursprungsumfeld: ich darf mehr ich selbst sein und muss Aspekte meiner Identität nicht verstecken, für die ich in meinem alten Umfeld verstoßen werden würde. <entfremdung typ="subj"> Andererseits bin ich auch da in einigen Punkten nicht ich selbst, habe oft das Gefühl eine Rolle zu spielen, vor allem was meine Persönlichkeit angeht. </entfremdung></habitus_nach_aufstieg> Ich spreche Probleme zwar mittlerweile an, aber erst, wenn ich keine Möglichkeit sehe, sie heimlich alleine zu lösen.  Ich merke stark, dass ich versuche mitzuhalten, in finanziellen Aspekten, aber auch in sozialen und akademischen. Ich merke ich muss mich in beiden Welten nur auf mich selbst verlassen, aber auf unterschiedliche Weisen. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Finanzen"> Einerseits strebe ich nach Erfolg und danach, mit meinen Kommilitonen mitzuhalten, andererseits denke ich so oft, dass ich den falschen Weg eingeschlagen habe. <prim_habitus typ="gruppe" thema="Lebensbedingungen"> Jetzt, wo jüngere Familienmitglieder Geld verdienen und Familien gründen, merke ich, dass danach (insb. nach der finanziellen Sicherheit) </prim_habitus> auch ein Bedürfnis entsteht, allerdings bilde ich mir oft ein, für das alles hätte ich noch alle Zeit der Welt. Gerne blende ich aus, dass ich mir gar nicht leisten kann so zu leben und zu planen wie meine Kommilitonen. Für einen Weg zurück (d.h. Ausbildung machen) ist es zu spät, ich bereue es aber, nicht dafür gesorgt zu haben jetzt schon finanziell abgesichert zu sein und Schulden aufgebaut zu haben. </nicht_passung></gesp_hab_extern>
      <gesp_hab_intern><sek_habitus typ="indiv" thema="Schuldgefuehle"> Schuldgefühle, wenn ich mir etwas kaufe habe ich oft </sek_habitus> , <sek_habitus typ="indiv" thema="Genuegsamkeit"> andererseits bin ich froh, dass es überhaupt geht. </sek_habitus> Allerdings habe ich sehr viele Dinge, die ich eigentlich dringend brauche, schon seit Jahren nicht gekauft. Es ist also sehr unausgeglichen. <entfremdung typ="subj"> Ich weiß auch nicht wer ich eigentlich bin, <nicht_passung bezogen_auf="Herkunftsm" thema="Verstaendnis zur aktuellen Lebensweise"> <entfremdung typ="vollst"> aber ich weiß, dass meine Familie mich mittlerweile eigentlich gar nicht mehr kennt. Und das obwohl ich bei ihnen mittlerweile mehr von meiner Veränderung preisgebe. </entfremdung></nicht_passung> Aber meine Persönlichkeiten sind schon recht unterschiedlich in einigen Aspekten, was insbesondere für enge Freunde sehr befremdlich wirken kann. Ich bin dadurch generell sehr unausgeglichen in Aspekten wie Grenzen setzen, meine Aufgaben und Pflichten priorisieren und Entscheidungen für mich treffen. Während das in meinem neuen Umfeld eher möglich ist und ich viel dazugelernt habe, falle ich in meinem alten Umfeld, aber auch in meinem neuen recht häufig in alte Muster zurück. </entfremdung> <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Finanzen">  Bezüglich Geld habe ich das Gefühl, dass niemand wirklich versteht, in was für einer komplizierten Situation ich bin. <sek_habitus typ="indiv" thema="Auftreten"> Ich versuche das Beste daraus zu machen und versuche deshalb auch Unternehmungen etc. zu machen, verzichte dann aber auch andere Aspekte (neue Kleidung, Dinge für Hobbies, etc.) Manchmal habe ich das Gefühl es geht mir um die Außenwirkung. </sek_habitus> Ich musste mich aufgrund versch. Umstände finanziell komplett abhängig machen, was mich psychisch extrem belastet und auch zu Problemen geführt hat. Leider stoße ich, wenn ich darüber spreche, auf Unverständnis, da ich mich aus dieser Abhängigkeit erst nach meinem Studium befreien kann, diese aber mein Studium etc. extrem beeinträchtigt. </nicht_passung><habitus_beibehalten auspraegung ="Hysteresis-Effekt"> Ich esse auch viel, wenn es etwas gibt, mit dem Hintergedanken, dass es bald nichts mehr oder nur wenig geben könnte. Das hat seit der Inflation massiv zugenommen. </habitus_beibehalten> Ich kaufe auch so selten ein wie möglich.</gesp_hab_intern>
    </habitus>
    <hilfe>
      <angebot>
        <beratung>Psychosoziale Beratung</beratung>
        <begruendung>Leider hat es mir nicht geholfen, aber ich denke es lag an der Person; wenn die Personen gut aufgeklärt sind und bereit sind auf einen einzugehen, könnte es sicherlich gut helfen!</begruendung>
      </angebot>
      <angebot>
        <informierung_univ_akt>wenn die Personen gut aufgeklärt sind und bereit sind auf einen einzugehen, könnte es sicherlich gut helfen!</informierung_univ_akt>
      </angebot>
      <angebot>
        <fin_hilfe>Elternunabhängiges BaFöG (etc.)</fin_hilfe>
        <begruendung>Gibt es für Studierende so nicht (zumindest nicht für alle) und hätte mir aus finanziellen Krisen geholfen bzw. diese verhindert.</begruendung>
      </angebot>
      <angebot>
        <fin_hilfe>Notfallgelder</fin_hilfe>
        <begruendung>Wenn es die Möglichkeit gäbe in konkreten Notfallsituationen einmalig finanzielle Unterstützung zu bekommen, hätte ich mehr Zeit und Energie für mein Studium gehabt, da ich nicht erst fehlende Rücklagen ausgleichen müsste.</begruendung>
      </angebot>
      <angebot>
        <vernetzungsangebote_herk>Austausch mit Menschen aus ähnlichen Verhältnissen</vernetzungsangebote_herk>
      </angebot>
    </hilfe>
  </tn>
  <tn>
    <tn_id>AEO14S28</tn_id>
    <label>
      <tn_staang>Nicht-EU / Staatenlos</tn_staang>
      <tn_migr>nur TN eingewandert</tn_migr>
      <tn_aufenth>16b AufenthG</tn_aufenth>
      <tn_dt_spr>Spracherwerb im jungen Alter außerhalb DE</tn_dt_spr>
      <tn_hsabsch_eltern>beide Elternteile</tn_hsabsch_eltern>
      <tn_fin_sit>Geld reichte für ein Teil der grundlegenden Bedürfnisse mit Möglichkeit zu Sonderersparnissen</tn_fin_sit>
      <tn_hochschulart>staatliche Universität</tn_hochschulart>
      <tn_fach>Erziehungswissenschaften / Sozialwesen / Bildungswissenschaften / Soziale Arbeit</tn_fach>
    </label>
    <habitus>
      <uebergang_unterschiede><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Lebenserfahrung"> Für mich war es schwer, dass in unseren Studiengang man viele Gruppenprojekten machen muss und da ich kein Zeit für Freizeitaktivitäten hatte, wurde ich ständig in Team mit Leute, die ich kaum kenne. Dann passierte natürlich das, dass wir alle entweder sehr beschäftigt waren oder diese Menschen einfach faul waren. </nicht_passung><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Finanzen"> Aber für „gute“ Team muss man diese zusätzlichen Sozialen Kontakte auch machen was ich mit 28 Stunden Arbeit mir nicht leisten konnte. </nicht_passung><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="fehlende Zugehoerigkeit"> Man fühlt sich dann halt ausgeschlossen und einsam auch, verpasst auch Sachen, die was mit Studium zu tun haben, weil man direkt als Vorlesung endet zu Arbeit gehen muss. </nicht_passung></uebergang_unterschiede>
      <anpassung>Eher nicht außer diese Situation mit Sozialisierung, da habe ich versucht an alle diese „zusätzlichen“ Dingen teilzunehmen, war teuer (z.B. Brunch in Restaurant), langweilig und sinnlos, also hat sich nicht gelohnt. Ehrlicherweise, war für mich Studium nicht so wirklich großartig anders von meine vorherigen Erfahrungen gewesen... Sondern fühlte ich mich endlich passend und nicht „zu schlau“. Ich muss mich öfter dummer und kleiner machen, um in Umfeld zu passen, jetzt war es nicht so, aber wahrscheinlich meine Therapie sei Dank, nicht diese Studium. In meinem Studiengang manche Leute Problemen mit Sprache haben, wenn nicht mit Englisch, dann mit Deutsch, ich aber nicht, <sek_habitus typ="indiv" thema="Akkulturation"> was hat meine Integration viel schneller gemacht. Aber ja, einsam ist es schon. </sek_habitus></anpassung>
      <interaktionen_unterschiede>Nein. Naja, also… zu mein Glück niemand versteht meine Schimpfwörter auf russisch, und deswegen ist es für niemanden auffällig wie meine Sprache anders ist. Das ist halt einfach schwer zu sagen, <prim_habitus typ="gruppe" thema="Sprache"> weil meine „alte“ und „neue“ Umgebungen haben verschiedene Sprachen </prim_habitus> und physische Kontexte</interaktionen_unterschiede>
      <gesp_hab_extern><habitus_nach_aufstieg typ="gesp" zugehoerigkeit="keine"> Ich fühle mich generell zu keiner soziale Welte zugehörig. Ich fühle mich zu oft als ob ich zu schlau oder zu dumm bin, zu sehr involviert oder zu leichtsinnig. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Lebenserfahrung"> Manchmal ist schade, dass ich alle meine Schwierigkeiten mit Visa erklären muss </nicht_passung> , aber alle verstehen das schon gut. </habitus_nach_aufstieg></gesp_hab_extern>
      <gesp_hab_intern>Eher nicht. Aber ich habe so gut gelernt für andere „Platz“ für alle freizulassen, in metaphorische Sinne. Ich habe das sogar mein Job gemacht. Und das ist wegen meine Kindheit passiert: man lernt halt, dass wenn ich für andere Platz gebe, sind andere zufrieden und geben mir Aufmerksamkeit. <entfremdung typ="subj"> Das alles führt dazu, dass ich kaum wisse was ich selbst bin. Ohne all das Druck und Gewohnheiten „passend“, „bequem“, „nicht zu viel“ zu sein </entfremdung></gesp_hab_intern>
    </habitus>
    <hilfe>
      <angebot>
        <psychotherapie>Therapie</psychotherapie>
      </angebot>
    </hilfe>
  </tn>
  <tn>
    <tn_id>AEA03S92</tn_id>
    <label>
      <tn_staang>Nicht-EU / Staatenlos</tn_staang>
      <tn_migr>nur TN eingewandert</tn_migr>
      <tn_aufenth>16b AufenthG</tn_aufenth>
      <tn_dt_spr>Spracherwerb im jungen Alter außerhalb DE</tn_dt_spr>
      <tn_hsabsch_eltern>nur ein Elternteil</tn_hsabsch_eltern>
      <tn_fin_sit>Geld reichte für grundlegende Bedürfnisse vollständig</tn_fin_sit>
      <tn_hochschulart>staatliche Universität</tn_hochschulart>
      <tn_fach>Mathematik / Informatik und verwandte Fächer wie Wirtschaftsinformatik oder Data Science</tn_fach>
    </label>
    <habitus>
      <uebergang_unterschiede> Gesprächsthemen: <prim_habitus typ="gruppe" thema="Lebensbedingungen"> die politische und soziale Lage in meinem Herkunftsland ist viel instabiler als in Deutschland.</prim_habitus> <sek_habitus typ="indiv" thema="Zurueckhaltung"> Ich halte mich daher zurück, wenn ich mit den Deutschen über politische Themen rede, weil ich sie nicht belasten will. </sek_habitus> <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="bewegende Themen"> Ich habe das Gefühl, dass es für sie vielleicht interessant als ein kurzer einmaliger Einblick in die andere Kultur ist, aber nicht etwas, was sie auf Dauer hören würden, wenn wir eng befreundet wären. Daher halte ich mich dann zurück und rede weniger und kriege weniger deutsche Freunde. </nicht_passung> Alltag: <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Finanzen"> ich merke, dass Menschen in Deutschand anderes Essen essen, zum teil ist es etwas, was man sich in meinem alten Umfeld sich nicht leisten konnte; </nicht_passung> <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Besitz"> der Haushalt ist hier mit teuren Geräten ausgestattet. </nicht_passung> <sek_habitus typ="indiv" thema="Unsicherheit bzgl Akzeptanz"> Bei der Familie von meinem deutschen Ex hatte ich Angst, unzivilisiert rüberzukommen, </sek_habitus> <prim_habitus typ="indiv" thema="Umgang mit Gegenstaenden"> weil ich zB nicht weiß, wie ich eine Spülmaschine bedienen kann oder wie man fancy Essen wie Käsefondue richtig isst. </prim_habitus> Umgang mit Geld: <prim_habitus typ="indiv" thema="Finanzen"> ich bin gewohnt zu sparen und, wenn ich etwas brauche, nur die günstigste Version davon zu kaufen. </prim_habitus> <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Finanzen"> Als ich dann die Umgebung gewechselt habe, war es schwer, das abzugewöhnen und auf die Qualität zu achten. </nicht_passung><habitus_beibehalten auspraegung ="Hysteresis-Effekt"> Deswegen wurde ich im neuen Umfeld als zu sparsam bezeichnet. </habitus_beibehalten></uebergang_unterschiede>
      <anpassung><sek_habitus typ="indiv" thema="Akkulturation"> Ich habe angefangen, mich mit der Deutschen Kultur und Politik auseinanderzusetzen (zB deutsche Nachrichten lesen, Filme und Serien schauen etc). Dabei merke ich, dass ich weniger Zeit dafür habe, Nachrichten über mein Heimatsland zu lesen. Ich habe das Gefühl, über beide Länder so viel wissen zu müssen, wie Menschen, die dort ihr ganzen Leben lang leben. </sek_habitus> <sek_habitus typ="indiv" thema="Themenwechsel nach Milieu"> Ich versuche bei den Deutschen die Themen anzusprechen, die für sie wichtig sind, und ihre Meinungen darüber zu sammeln. </sek_habitus> <sek_habitus typ="indiv" thema="Unsicherheit bzgl Akzeptanz"> Ich versuche auch mit denen über meine Herkunft zu reden und schaue auf ihre Reaktion, um zu verstehen, was akzeptabel ist und was nicht.</sek_habitus> Dadurch versuche ich einen Schnittpunkt zwischen meiner Identität und der Kultur hier zu finden. <sek_habitus typ="indiv" thema="Finanzen Belastung"> Ich habe auch angefangen mir teurere Sachen zu leisten (öften essen gehen, reisen). </sek_habitus> <sek_habitus typ="indiv" thema="Schuldgefuehle"> Das war sehr schwer für mich und die Umstellung hat Jahre gebraucht, um keine Schuldgefühle bei diesen Ausgaben zu bekommen. </sek_habitus> </anpassung>
      <interaktionen_unterschiede> <sek_habitus typ="indiv" thema="Auftreten"> Ich merke, dass ich bei Konversationen im alten Umfeld einen größeren Redeanteil habe. Ich rede offener über den Teil meines Lebens, wo ich im Heimatland war (meine Jugenderfahrungen, die soziale/politische Lage im Heimatland). Aber auch generell rede ich mehr, mache mehr Witze etc. </sek_habitus> <sek_habitus typ="indiv" thema="Schwierigkeiten im Gespraech"> Allerdings merke ich, dass die neue Umgebung in anderen Themen viel offener ist, was zB Feminismus, Vegetarianismus oder Sexualität angeht. Ich habe weniger Angst, über solche Themen zu reden. </sek_habitus> <entfremdung typ="ambiv"> <nicht_passung bezogen_auf="Herkunftsm" thema="Verstaendnis zur aktuellen Lebensweise"> Im alten Umfeld habe ich das gefühl, vieles erklären zu müssen, was hier für viele als selbstverständlich gilt. </nicht_passung> Diese grundliegend verschiedene Weltansichten finde ich dann sehr traurig. </entfremdung> <sek_habitus typ="indiv" thema="Sprache"> Ich benutze auch mehr Schimpfwörter in <prim_habitus typ="gruppe" thema="Sprache"> meiner Muttersprache </prim_habitus> und mache mehr Witze, die diese Wörter beinhalten. </sek_habitus> <sek_habitus typ="indiv" thema="Zurueckhaltung"> In der neuen Umgebung halte ich mich öfter zurück, </sek_habitus> <sek_habitus typ="indiv" thema="Unsicherheit bzgl Akzeptanz"> weil es schwer ist einzuschätzen, welche Wortauswahl akzeptabel ist und welche nicht. Auf der Arbeit mit Kollegen ist der Unterschied noch ausgeprägter. </sek_habitus> <sek_habitus typ="indiv" thema="Schwierigkeiten im Gespraech"> Wenn es ein off-topic Gespräch gibt, weiß ich oft nicht, wie viel und was ich von mir berichten soll. Ich setze mich auch mehr unter Druck, was richtige Aussprache und Grammatik angeht.</sek_habitus> </interaktionen_unterschiede>
      <gesp_hab_extern><habitus_nach_aufstieg typ="flex" zugehoerigkeit="Umgebung mit vergleichbarem Werdegang"> Ich glaube, dadurch, dass es viele ausländische Studierende gibt, die nach DE kommen, sind wir eine eigene soziale Gruppe. Und diese ist die einzige, der ich mich vollständig zugehörig fühle. Bei den beiden anderen verstehe ich, dass ich nie 100%-er Teil der Gruppe sein werde. Im neuen Umfeld fühle ich mich aber tendenziell wohler, weil Menschen dort eher meine Werte teilen. </habitus_nach_aufstieg> <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="bewegende Themen"> Die Bürokratie und meine Aufenthaltserlaubnis erinnern mich aber auch oft daran, dass ich der Gruppe der deutschen Studenten nicht zugehörig bin. Wenn ich über Erfahrungen von deutschen Studenten höre (bafög, Auslandssemester, keine 20h/Woche Arbeit), fühle ich mich entfremdet. </nicht_passung> <sek_habitus typ="indiv" thema="Privileg-Bewusstsein"> Aber wenn ich mit Menschen aus meinem Heimatland rede, die viel weniger verdienen als ich (obwohl ich eine Studentin bin), eine schlechtere Lebensqualität und schlechtere Zukunftsperspektiven haben, fühle ich mich sehr privilegiert, weil ich in DE studieren darf.</sek_habitus> Nur bei anderen ausländischen Studenten sehe ich, dass wir „in der gleichen Welt“ sind. </gesp_hab_extern>
      <gesp_hab_intern> Wie oben beschrieben, habe ich das Gefühl, alle Nachrichten und politische Entwicklungen aus den beiden Welten verfolgen zu müssen. Aber insgesamt versuche ich mir zu sagen, dass es nicht nur „die alte“ und „die neue“ Umgebung gibt, sondern es gibt in den beiden sehr unterschiedliche Menschen. Ich bin nur bereit mit den Menschen befreundet zu sein, die verstehen und akzeptieren, dass ich meine Umgebung gewechselt habe, und die bereit sind, darüber zu hören. Deswegen passieren zurzeit die oben beschriebenen Situationen immer seltener und ich habe immer weniger Probleme.</gesp_hab_intern>
    </habitus>
    <hilfe/>
  </tn>
  <tn>
    <tn_id>AVA28S35</tn_id>
    <label>
      <tn_staang>Nicht-EU / Staatenlos</tn_staang>
      <tn_migr>nur TN eingewandert</tn_migr>
      <tn_aufenth>16b AufenthG</tn_aufenth>
      <tn_dt_spr>Spracherwerb im jungen Alter außerhalb DE</tn_dt_spr>
      <tn_hsabsch_eltern>nur ein Elternteil</tn_hsabsch_eltern>
      <tn_fin_sit>Geld reichte für grundlegende Bedürfnisse vollständig</tn_fin_sit>
      <tn_hochschulart>staatliche Universität</tn_hochschulart>
      <tn_fach>Wirtschaftswissenschaften</tn_fach>
    </label>
    <habitus>
      <uebergang_unterschiede>Meine Zeit im Ausland war anfangs eine große Herausforderung für mich. Alles war neu und ungewohnt – selbst einfache alltägliche Dinge wie einkaufen zu gehen, wurden plötzlich zu stressigen Erlebnissen. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Sprache"> Die Sprachbarriere war dabei ein zentrales Problem: Ich konnte mich oft nicht richtig ausdrücken oder habe vieles nicht verstanden, was zu Unsicherheit und Frustration geführt hat. </nicht_passung> <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Beziehungen"> Hinzu kam, dass ich die Menschen in Deutschland zunächst als eher verschlossen empfunden habe. </nicht_passung> <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="fehlende Zugehoerigkeit"> Es war nicht leicht, Anschluss zu finden oder ein Gespräch zu beginnen, was die soziale Integration zusätzlich erschwert hat. Ich habe mich oft einsam gefühlt und mir mehr Offenheit und Unterstützung von meiner Umgebung gewünscht. </nicht_passung> Mit der Zeit habe ich zwar Fortschritte gemacht, aber der Anfang war definitiv sehr herausfordernd.</uebergang_unterschiede>
      <anpassung>Ich habe von Anfang an versucht, mich bestmöglich anzupassen und offen auf Neues zuzugehen. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="fehlende Zugehoerigkeit"> Doch die Corona-Pandemie hat vieles zusätzlich erschwert. Kontakte zu knüpfen war fast unmöglich, da viele Aktivitäten ausfielen oder nur online stattfanden. </nicht_passung> Trotzdem habe ich nie aufgegeben und mich bemüht, Anschluss zu finden. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Besitz"> Dabei gab es immer wieder kleine Situationen, die mir gezeigt haben, wie unterschiedlich Kulturen sein können. Ein Beispiel war eine Runde mit deutschen Studierenden, in der ich erwähnt habe, dass ich keinen Führerschein besitze. Für mich war das völlig normal, aber ich habe schnell gemerkt, dass das hier unüblich ist. Viele waren überrascht oder sogar irritiert – in Deutschland ist es üblich, den Führerschein schon mit 17 oder 18 zu machen. <prim_habitus typ="gruppe" thema="Besitz"> In meinem Heimatland ist das ganz anders, dort ist ein Führerschein nicht so selbstverständlich. </prim_habitus></nicht_passung><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="fehlende Zugehoerigkeit"> Solche Unterschiede führten oft zu Missverständnissen, aber ich habe sie immer als Möglichkeit gesehen, voneinander zu lernen und kulturelle Unterschiede zu erklären. </nicht_passung></anpassung>
      <interaktionen_unterschiede><sek_habitus typ="indiv" thema="Akkulturation"> Um mich besser anzupassen, habe ich vieles unternommen – auch wenn es für mich ungewohnt war. Zum Beispiel habe ich anderen erlaubt, meinen Namen so auszusprechen, wie es für sie einfacher war, obwohl es sich für mich seltsam angefühlt hat. Ich wollte aber nicht als „anders“ wahrgenommen werden und habe versucht, mich möglichst gut zu integrieren. Außerdem habe ich angefangen, deutsche Filme zu schauen und deutsche Musik zu hören, um besser mitreden zu können und mehr Gesprächsthemen zu haben. Dadurch konnte ich kulturelle Bezüge besser verstehen und habe mich nicht mehr ganz so fremd gefühlt. Zusätzlich habe ich begonnen, innerhalb Deutschlands viel mehr zu reisen. Ich wollte das Land aus verschiedenen Perspektiven kennenlernen und auch das Gefühl bekommen, „wie die anderen“ hier zu leben. Diese Erfahrungen haben mir geholfen, mich ein Stück mehr zugehörig zu fühlen – auch wenn der Weg dahin nicht immer einfach war. </sek_habitus></interaktionen_unterschiede>
      <gesp_hab_extern><habitus_nach_aufstieg typ="gesp" zugehoerigkeit="keine"> Mittlerweile fühle ich mich zwischen zwei Welten. <entfremdung typ="ambiv"> Mein Heimatland, das früher mein Zuhause war, fühlt sich mit jedem Besuch fremder an. Die alltägliche Routine, mein soziales Leben und meine wichtigsten Kontakte finden inzwischen woanders statt – nicht mehr dort. </entfremdung> Gleichzeitig ist Deutschland für mich auch kein richtiges Zuhause geworden. Zwar habe ich mich an vieles gewöhnt, kenne die Kultur besser und kann mich im Alltag gut zurechtfinden, aber ein tiefes Zugehörigkeitsgefühl fehlt mir dennoch. Es bleibt das Gefühl, irgendwie dazwischen zu stehen – nicht ganz hier und nicht mehr ganz dort. Deshalb denke ich manchmal darüber nach, Deutschland wieder zu verlassen und einen neuen Ort zu finden, an dem ich mich wirklich zuhause fühlen kann. Ich bin offen für neue Erfahrungen, aber wünsche mir langfristig einen Ort, an dem ich mich innerlich wirklich angekommen fühle. </habitus_nach_aufstieg></gesp_hab_extern>
      <gesp_hab_intern>Ja, ich erlebe durchaus Spannungen zwischen verschiedenen Aspekten meiner Persönlichkeit, die aus meinen unterschiedlichen sozialen Umfeldern stammen. Mein Herkunftsland und das akademische Umfeld in Deutschland haben beide starke, aber zum Teil widersprüchliche Einflüsse auf mich gehabt. <sek_habitus typ="indiv" thema="Auftreten"> Einerseits habe ich gelernt, mich an die deutsche Kommunikationsweise und Denkweise anzupassen – direkt, strukturiert, sachlich. </sek_habitus> <prim_habitus typ="gruppe" thema="Auftreten"> <habitus_beibehalten auspraegung ="Authentizitaet"> Andererseits trage ich immer noch die emotionalere, stärker gemeinschaftsorientierte Art meines Herkunftslandes in mir. </habitus_beibehalten></prim_habitus> <sek_habitus typ="indiv" thema="Schwierigkeiten im Gespraech"> Das führt manchmal zu Unsicherheiten, zum Beispiel bei der Wortwahl oder im nonverbalen Verhalten: Ich frage mich oft, ob ich zu offen oder zu reserviert bin, ob ich zu viel oder zu wenig Emotion zeige. </sek_habitus> <entfremdung typ="subj"> In alltäglichen Situationen zeigt sich das zum Beispiel, wenn ich mit deutschen Freund:innen über persönliche Themen spreche – ich spüre manchmal einen inneren Konflikt zwischen dem Wunsch, „authentisch“ zu sein, und dem Bedürfnis, mich der Kultur anzupassen, um nicht als „anders“ wahrgenommen zu werden. Auch beim Konsumverhalten merke ich Unterschiede: <prim_habitus typ="gruppe" thema="Besitz"> In meinem Herkunftsland wäre es eher ungewöhnlich oder gar unangemessen, sich etwas Teures zu leisten und darüber zu sprechen </prim_habitus>, während es hier oft als normal oder Ausdruck von Selbstverwirklichung gesehen wird – <sek_habitus typ="indiv" thema="Schuldgefuehle"> das kann zu Schuldgefühlen führen. </sek_habitus>   Manchmal habe ich das Gefühl, zwei Persönlichkeiten in mir zu tragen, die nicht immer miteinander im Einklang sind. Es fällt mir dann schwer, mein „wahres Ich“ klar zu erkennen. </entfremdung> Dennoch sehe ich auch positive Seiten daran: Diese innere Spannung hat mich dazu gezwungen, mich intensiver mit mir selbst auseinanderzusetzen. Ich lerne, bewusster zwischen Kontexten zu wechseln und mein Verhalten gezielter zu steuern, auch wenn es anstrengend ist. Der Weg zur inneren Harmonie ist also nicht immer leicht, aber ich empfinde ihn als lohnend und entwicklungsfördernd.</gesp_hab_intern>
    </habitus>
    <hilfe/>
  </tn>
  <tn>
    <tn_id>DAA09O15</tn_id>
    <label>
      <tn_staang>Nicht-EU / Staatenlos</tn_staang>
      <tn_migr>nur TN eingewandert</tn_migr>
      <tn_aufenth>16b AufenthG</tn_aufenth>
      <tn_dt_spr>Spracherwerb im jungen Alter außerhalb DE</tn_dt_spr>
      <tn_hsabsch_eltern>beide keinen</tn_hsabsch_eltern>
      <tn_fin_sit>Geld reichte für grundlegende Bedürfnisse und zusätzliche Ausgaben ohne Finanzplanung</tn_fin_sit>
      <tn_hochschulart>staatliche Universität</tn_hochschulart>
      <tn_fach>Geisteswissenschaften (ohne Sprachwissenschaften), Sozial- / Gesellschafts- / Politik- / Regional- / Verwaltungswissenschaften</tn_fach>
    </label>
    <habitus>
      <uebergang_unterschiede><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Sprache"> Erst die Sprache ist schon ein großer Unterschied, weil sobald Leute bemerkt haben, <prim_habitus typ="gruppe" thema="Sprache"> dass Sie keine Muttersprachler sind </prim_habitus> ,fangen sie anders mit ihnen zu reden, konkret gemeint auf einem niedrigen Niveau. </nicht_passung> <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Beziehungen"> Ein Kulturschock war auch wie kalt die Beziehung zwischen Freunden hier sind , man hat nicht unbedingt diese Vorstellung als internationaler Student.</nicht_passung> <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="bewegende Themen"> Die Meinung ist auch anders in meinem akademischen Milieu, Themen wie Gender waren für mich komplett irrelevant, weil ich in einer Gesellschaft aufgewachsen bin wo man nur von Papa und Mama redet und aufeinmal sagt man hier, dass man anderes Sex als Frau, Herr haben…  </nicht_passung></uebergang_unterschiede>
      <anpassung><sek_habitus typ="indiv" thema="Sprache"> Eigentlich für die Sprache, versuche ich aux akademischen Niveau zu reden</sek_habitus> <habitus_beibehalten auspraegung="Authentizitaet"> aber was mein Akzent angeht tue ich mich nicht schwer um den zu verstecken, weil es ein Teil von meiner Identität ist. </habitus_beibehalten> <sek_habitus typ="indiv" thema="Akkulturation"> Kulturmäßig passe ich wirklich meine Aktivitäten an meinem neuen Milieu aber gleichzeitig treibe ich nur, weil mir gefällt.Manche Aspekte dieser neuen Kultur sind mir auch nicht ganz neu da wo ich dank meiner Mutter ein bisschen in französischen Kultur aufgewachsen bin </sek_habitus></anpassung>
      <interaktionen_unterschiede><sek_habitus typ="indiv" thema="Themenwechsel nach Milieu"> Der Unterschied kann man bei den Themen Auswahl merken.Mit alten Freunden reden wir die meiste der Zeit über die Vergangenheit, wann wir uns wieder treffen und soweiter .Mit Kommilitonen und aktuellen Freunden die Themen Bereich sind ziemlich breiter , wir diskutieren über alles. </sek_habitus> <sek_habitus typ="indiv" thema="Auftreten"> Ich rede auch super leise </sek_habitus> und <sek_habitus typ="indiv" thema="Sprache"> manchmal halt nicht, nur weil ich auf meine Wörterwahl aufpasse besonders wenn ich  neue Leute treffe </sek_habitus></interaktionen_unterschiede>
      <gesp_hab_extern> <habitus_nach_aufstieg typ="flex" zugehoerigkeit="beide Milieus"> Meine Meinung nach ist , dass ich in beiden Sozialen Umfeld mich genauso gut oder schlecht fühle .In Beiden gibt‘s sowohl Konflikte als auch  gute Zeiten.Deswegen ist es schwer für mich einen den beiden zu befürworten .Ich versuche eher eine Balance zu finden. </habitus_nach_aufstieg> Aktuell mein studentisches Leben ist die beste Phase meines Lebens, denn ich mich erwachsene fühle und kann selber Entscheidungen treffen ohne die Einmischung meiner Eltern</gesp_hab_extern>
      <gesp_hab_intern> <habitus_nach_aufstieg typ="flex" zugehoerigkeit="beide Milieus"> Das Zusammenspiel finde ich schon harmonisch.Schuldgefühle habe ich nicht , <sek_habitus typ="indiv" thema="Selbstermaechtigung"> weil ich für mich selbst lebe und bin sehr unabhängig (besonders finanziell)von meinen Eltern . </sek_habitus> Alle Entscheidungen , die ich in meinem neuen Leben treffe, sind mir bewusst und <entfremdung typ="keine"> ich bin genug zufrieden mit beiden Milieu. </entfremdung> </habitus_nach_aufstieg> <sek_habitus typ="indiv" thema="Finanzen Genuss"> Ich glaube bei mir ist das Verhältnis zum Geld ein bisschen anders da wo ich neben meinem Studium arbeite und verdiene ziemlich gut gebe ich viel aus für Aktivitäten </sek_habitus> <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Finanzen"> aber meine deutsche Freunde , die nur mit Bafög oder mit Hilfe ihrer Eltern Geld verdienen, können sich manchmal ein paar Sachen leisten </nicht_passung></gesp_hab_intern>
    </habitus>
    <hilfe>
      <angebot>
        <rat_anderer_vergl_werd>plus Ratschläge meines großen Bruden </rat_anderer_vergl_werd> 
        <begruendung>Meine große Chance war, dass ich ein großer Bruder hatte, der genauso wie ich nach seinem Abi in Frankreich studiert hat .Dieser letzte hat mir die bestes Ratschläge gegeben, was alle Aspekte (finanzielle, Kultur,…)meines Studiums betrifft</begruendung>
      </angebot>
      <angebot>
        <vernetzungsangebote_herk>Selbstorganisierte Initiativen </vernetzungsangebote_herk>
      </angebot>
    </hilfe>
  </tn>
  <tn>
    <tn_id>LIO15S22</tn_id>
    <label>
      <tn_staang>Deutsch</tn_staang>
      <tn_migr>Einwanderungs- geschichte tiefer</tn_migr>
      <tn_aufenth>nicht nötig</tn_aufenth>
      <tn_dt_spr>Muttersprache nur Deutsch</tn_dt_spr>
      <tn_hsabsch_eltern>beide keinen</tn_hsabsch_eltern>
      <tn_fin_sit>Geld reichte für ein Teil der grundlegenden Bedürfnisse ohne Möglichkeit zu Sonderersparnissen</tn_fin_sit>
      <tn_hochschulart>staatliche Hochschule</tn_hochschulart>
      <tn_fach>Erziehungswissenschaften / Sozialwesen / Bildungswissenschaften / Soziale Arbeit</tn_fach>
    </label>
    <habitus>
      <uebergang_unterschiede><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Sprache"> Erstmal ist mir nur die Sprache aufgefallen </nicht_passung> , <sek_habitus typ="indiv" thema="Sprache"> ich habe meine Sprache langsam angepasst </sek_habitus> und gemerkt, dass meine Familie und Freunde mich anders betrachteten. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Auftreten"> Dann lernte ich, dass es in Akademikerkreisen gern gesehen ist wenn man hitzig diskutiert </nicht_passung> , <prim_habitus typ="gruppe" thema="Auftreten"> dafür habe ich in meiner Jugend immer Ärger bekommen. Ich sollte nicht diskutieren sondern einfach den Erwachsenen folgen ohne eine eigene Meinung zu äußern.  </prim_habitus><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Finanzen">  Im Vergleich zu meinen Kommilitonen konnte ich es mir nie leisten nur zu studieren und in den Tag hinein zu leben, ich musste immer währenddessen arbeiten um mir mein Studium zu finanzieren. Viele Kommilitonen konnten das nicht verstehen </nicht_passung></uebergang_unterschiede>
      <anpassung><sek_habitus typ="indiv" thema="Sprache"> Ich hatte Probleme mit der akademischen Sprache also arbeitete ich mich bewusst in kompliziertere Themen ein um die Art zu sprechen zu lernen </sek_habitus> und um zu beweisen dass ich trotzdem intelligent bin auch wenn ich einen „Slang“ habe. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Sprache"> Gerade in den ersten Semestern bin ich oft mit Kommilitonen aus akademikerfamilien aneinandergeraten weil diese mich für weniger wert gehalten haben. </nicht_passung><sek_habitus typ="indiv" thema="Besitz"> Mein Kleidungsstil hat sich im laufe der Jahre angepasst aber das war ein Prozess der nicht unbedingt anfänglich passiert ist. </sek_habitus></anpassung>
      <interaktionen_unterschiede>Letztes Wochenende habe ich mich mit all meinen Freunden aus der Heimat getroffen + meine beste Freundin aus der Hochschule und unseren Partnern. Alle haben sich in den unterschiedlichsten Szenarien schon einmal getroffen. An diesem Abend aber ist der Unterschied zwischen den Welten besonders aufgefallen. Meine beste Freundin und ich inklusive unserer Partner haben alle studiert und saßen auf einer Seite des Tisches. <prim_habitus typ="gruppe" thema="Bildung"> Meine Freunde aus der Heimat saßen uns gegenüber. sie sind alle unstudiert und nur die Hälfte davon hat jemals eine Ausbildung abgeschlossen. </prim_habitus>  Die Gespräche blieben Oberflächlich und ich selbst fühlte mich sehr unwohl. <entfremdung typ="ambiv"> Die Witze meiner Schulfreunde fand ich gar nicht mehr so lustig und <sek_habitus typ="indiv" thema="Klassenscham"> vor meinen „neuen“ Freunden war es mir unangenehm. </sek_habitus> Ich habe meine Schulfreunde niemals als unangenehm empfunden und immer eine tolle Zeit gehabt wenn wir zusammen waren.   Ich habe reflektiert und gemerkt, dass ich mich sehr distanziert habe. In vorherigen Situationen habe ich mein altes ich „gespielt“ damit alles ist wie immer und es sich nach zuhause anfühlt.   Wir sind früher zusammen auf Dorfpartys oder in Clubs gegangen bis in die frühen Morgenstunden. Sowas mag ich überhaupt nicht mehr, ich passe in diese Gruppe nicht mehr rein. </entfremdung> <prim_habitus typ="gruppe" thema="Bildung">  Bei meiner Familie ist es ähnlich. Wenn es dort mal einen Schulabschluss gibt, dann ist das was besonderes. </prim_habitus><sek_habitus typ="indiv" thema="Klassenscham"> Ich schäme mich oft für meine Familie </sek_habitus> , vorallem wenn mein Partner dabei ist der aus einer Akademiker Familie kommt. <prim_habitus typ="gruppe" thema="Auftreten"> Sie sind laut, rücksichtslos und haben selten Manieren. </prim_habitus><sek_habitus typ="indiv" thema="Zurueckhaltung"> Sobald ich das bemerke ziehe ich mich zurück und bin ruhig und möchte auch recht schnell wieder zurück in meine Wohnung. </sek_habitus><sek_habitus typ="indiv" thema="Themenwechsel nach Milieu"> Ich vermeide Politische oder generell intellektuellere Themen da sie entweder nicht verstanden werden können oder das Bildungsniveau so niedrig ist dass ein Austausch von verschiedenen Meinungen gar nicht möglich ist. </sek_habitus>  In der Familie meines Partners fühle ich mich willkommen aber nicht wohl. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Besitz"> Dort ist alles klinisch sauber, es gibt viele Luxusgüter und der ganze Lebensstil ist anders als ich ihn kenne. </nicht_passung><sek_habitus typ="indiv" thema="Besitz"> Wenn wir zu Besuch sind versuche ich meine Kleidung anzupassen, ich trage elegante Markenkleidung und achte drauf dass meine Kleidung keine Haare oder Flecken hat. </sek_habitus><prim_habitus typ="gruppe" thema="Lebensbedingungen"> Das ist mir unangenehm weil ich nicht viel Ordnung von zuhause mitbekomme habe </prim_habitus> und das nun auch spielen muss. <sek_habitus typ="indiv" thema="Zurueckhaltung"> Ich rede wenig </sek_habitus> , <sek_habitus typ="indiv" thema="Auftreten"> achte auf meine Körperhaltung und vermeide auch zu essen oder zu trinken. </sek_habitus><sek_habitus typ="indiv" thema="Unsicherheit bzgl Akzeptanz"> Ich bin leicht übergewichtig und möchte nicht dass die Familie denkt ich komme um mir dort den Bauch voll zu schlagen. </sek_habitus></interaktionen_unterschiede>
      <gesp_hab_extern><habitus_nach_aufstieg typ="gesp" zugehoerigkeit="keine"> Ich stehe absolut zwischen den Welten. Ich fühle mich keiner zugehörig und würde am liebsten meine eigene Welt kreieren in die ich rein passe.   Ich möchte meine Familie und Freunde nicht abstoßen aber ich wünsche mir sehr dass sie sich anpassen könnten. Dass sie leiser sein könnten, weniger vulgär und sich stilvoller kleiden könnten.   Wenn ich unter Akademikern bin habe ich immer den Drang mich zu beweisen weil ich Angst habe dass man mir meine Herkunft immer ansieht und ich somit weniger ernst genommen werde </habitus_nach_aufstieg></gesp_hab_extern>
      <gesp_hab_intern><sek_habitus typ="indiv" thema="Finanzen Genuss"> Ich habe das Gefühl ich muss unbedingt die Dinge nachholen die ich verpasst habe.   Ich habe einen innerlichen Drang, sobald mein Gehalt drauf ist shoppen oder essen zu gehen. Ich gehe in den teuersten Supermarkt und kaufe mir die teuersten Produkte auch wenn das nicht immer klug ist. Ich gebe bei jeder Gelegenheit mit dem gebrauchten Thermomix an den ich von meinen Schwiegereltern bekommen habe. </sek_habitus></gesp_hab_intern>
    </habitus>
    <hilfe>
      <angebot>
        Keine
        <begruendung>Ich kenne leider keine Aktionen oder Angebote</begruendung>
      </angebot>
    </hilfe>
  </tn>
  <tn>
    <tn_id>ASE23S27</tn_id>
    <label>
      <tn_staang>Deutsch</tn_staang>
      <tn_migr>beide Elternteile eingewandert</tn_migr>
      <tn_aufenth>nicht nötig</tn_aufenth>
      <tn_dt_spr>Muttersprache neben anderer Sprache</tn_dt_spr>
      <tn_hsabsch_eltern>beide keinen</tn_hsabsch_eltern>
      <tn_fin_sit>Geld reichte für grundlegende Bedürfnisse und zusätzliche Ausgaben mit Finanzplanung</tn_fin_sit>
      <tn_hochschulart>staatliche Universität</tn_hochschulart>
      <tn_fach>Geisteswissenschaften (ohne Sprachwissenschaften)</tn_fach>
    </label>
    <habitus>
      <uebergang_unterschiede><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Sprache"> Als ich angefangen habe zu studieren, ist mir vor allem der elitäre und akademische Sprachgebrauch aufgefallen. Ich konnte Vorlesungen nicht gut folgen und <sek_habitus typ="indiv" thema="Unsicherheit bzgl Akzeptanz"> mir war es peinlich, Fragen zu stellen aus Angst, dass ich ungebildet klinge. </sek_habitus> Im ersten Semester ging ich nach den Vorlesungen häufig nach Hause, ohne etwas verstanden zu haben, was sehr frustrierend war. </nicht_passung><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Bildung"> Auch meine Kommiliton*innen waren oder schienen häufiger sprachgewandter zu sein und sich mit den Themen besser auszukennen oder ihre Eltern fragen zu können. Das Privileg hatte ich nicht und habe es auch gespürt. </nicht_passung><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="administr Ablaeufe"> Ich habe anfangs auch die Struktur des Studiums nicht richtig erfassen können - was ist eine Seminararbeit, was eine Habilitation? </nicht_passung></uebergang_unterschiede>
      <anpassung><sek_habitus typ="indiv" thema="Besitz"> Ich habe mir neue Kleidung gekauft, in der ich mich besser an mein Umfeld angepasst gefühlt habe, beispielsweise Rollkragenpullover und Blazer </sek_habitus> , und <sek_habitus typ="indiv" thema="Sprache"> habe begonnen, akademisch bewandter zu sprechen. Ich habe auch zusätzliche Online-Kurse genommen, um mein erlangtes Wissen an der Uni zu untermauern, weil ich das Gefühl hatte, thematisch aufholen zu müssen mit meinen Kommiliton*innen. </sek_habitus><sek_habitus typ="indiv" thema="Zurueckhaltung"> Ich habe auch nicht von mir aus meinen Heimatort erwähnt, besonders weil mein Umfeld nun mehr aus städtischen Kontakten bestand, die einen elitären Eindruck gemacht haben </sek_habitus> , <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="bewegende Themen"> sprich von Clubbesuchen oder Besuchen in angesagten Cafés und Bars sprachen, und ich mich mit Dorferfahrungen unwohl gefühlt habe. </nicht_passung></anpassung>
      <interaktionen_unterschiede><sek_habitus typ="indiv" thema="Sprache"> Wenn ich bei meiner Familie bin stelle ich oft fest, dass ich meine Sprachwahl verändern muss und Dinge vereinfacht ausdrücken muss, da meine Verwandten mich sonst nicht verstehen können. Im akademischen Umfeld fühle ich mich mit dem gleichen Sprachgebrauch unterqualifiziert, und muss mich wiederum anpassen. </sek_habitus><nicht_passung bezogen_auf="Herkunftsm" thema="Verstaendnis zur aktuellen Lebensweise"> Ich habe auch oft von meiner Familie nach Beginn des Studiums gehört, dass ich hochnäsig, elitär oder kalt klingen würde, im Vergleich zu der Art, wie ich vorher geredet habe. </nicht_passung><sek_habitus typ="indiv" thema="Auftreten"> Außerdem gestikuliere ich weniger, wenn ich mit Freunden aus der Uni etwas unternehme und versuche,  gediegener  oder gedämpfter zu sprechen und meine Lautstärke und Intensität zu regulieren, während ich das in meiner Familie nicht mache. </sek_habitus></interaktionen_unterschiede>
      <gesp_hab_extern><habitus_nach_aufstieg typ="flex" zugehoerigkeit="beide Milieus"> Mittlerweile fühle ich mich beiden Welten zugehörig, auch wenn ich nicht frei von Identitätskrisen bin. <sek_habitus typ="indiv" thema="Themenwechsel nach Milieu"> Wenn ich viel Zeit bei meiner Familie verbringe, sehne ich mich nach meinem akademischen Umfeld, da man dort faktenbasierter kommuniziert und ich über gesellschaftlich tiefere Themen sprechen kann. </sek_habitus> Verbringe ich viel Zeit im akademischen Umfeld freue ich mich aber auch wieder mit meiner Familie zu sprechen, da ich weniger auf meine Wortwahl oder mein Verhalten achten muss und mich freier fühle. <entfremdung typ="subj"> Teilweise gibt es aber auch Situationen, wo ich mich keiner der beiden Welten zugehörig fühle und verwirrt bin, wer ich wirklich bin, und das Gefühl habe, zwischen den beiden zu stehen. </entfremdung> Das ist vor allem dann der Fall, wenn ich beispielsweise eine schlechtere akademische Leistung erbringe als erwartet oder eine Auseinandersetzung mit eine*m*r Kommiliton*in*en habe und <entfremdung typ="ambiv"> mich vielleicht gleichzeitig von meiner Familie distanziert fühle. </entfremdung> Dann kommt es mir so vor als hätte ich diese Probleme nur,  weil ich nicht völlig zur einen oder der anderen Welt gehöre. </habitus_nach_aufstieg></gesp_hab_extern>
      <gesp_hab_intern><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="fehlende Zugehoerigkeit"> Ich habe auf der Arbeit oder in der Uni häufig das Gefühl, eine Rolle zu spielen, die mir nicht zusteht. Wenn ich beispielsweise mit eine*m*r Kolleg*in*en spreche, der oder die sich sehr akademisch ausdrückt, fühle ich mich manchmal dem Gespräch nicht gewachsen und denke, dass ich nicht qualifiziert genug bin, weil ich merke, dass die andere Person in einem gehobeneren Umfeld aufgewachsen ist </nicht_passung><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Vorlieben"> (weil sie beispielsweise Hobbies wie Reiten oder Golf ausübt). Oder aber ich merke es wenn ich mit Freunden im Urlaub bin, die aus dem akademischen Umfeld kommen und bestimmte Aktivitäten mit Selbstverständlichkeit vorschlagen wie z.B. bestimmte Museen oder Landmarken zu besuchen, von denen ich in meiner Bildung nichts gelernt habe. </nicht_passung><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Lebenserfahrung"> Oder aber ich spüre den Konflikt im Gespräch mit den gleichen Freunden über Kinder- und Jugenderfahrungen und merke, dass sie ignorant vor Problemen wie ethnisch motiviertem Mobbing, Schwierigkeiten sich korrekt auszudrücken, oder das Problem weniger Kontakte in höheren karrieretechnischen Positionen zu haben, da <prim_habitus typ="gruppe" thema="Sprache"> meine Eltern weder aus Deutschland kommen </prim_habitus> , <prim_habitus typ="gruppe" thema="Bildung"> noch studiert haben, und daher auf dem Arbeitsmarkt andere Chancen zu haben. </prim_habitus> Dann fühlt es sich so an als ob ich trotz jahrelanger Anstrengung mich anzupassen trotzdem nicht dazugehöre. </nicht_passung></gesp_hab_intern>
    </habitus>
    <hilfe>
      <angebot>
        <beratung>Hochschulinitiative</beratung>
        <begruendung>Ich habe der Hochschulinitiative geschrieben, um Hilfe bei der Bachelorarbeit zu erhalten und habe über Monate hinweg ein individuelles Coaching erhalten zu Chancen auf dem Arbeitsmarkt, Bewerbung bei Unternehmen und Karrierezielen.</begruendung>
      </angebot>
    </hilfe>
  </tn>
  <tn>
    <tn_id>MIH010119</tn_id>
    <label>
      <tn_staang>Nicht-EU / Staatenlos</tn_staang>
      <tn_migr>nur TN eingewandert</tn_migr>
      <tn_aufenth>25 AufenthG</tn_aufenth>
      <tn_dt_spr>Spracherwerb im erwachsenen Alter</tn_dt_spr>
      <tn_hsabsch_eltern>nur ein Elternteil</tn_hsabsch_eltern>
      <tn_fin_sit>Geld reichte für grundlegende Bedürfnisse und zusätzliche Ausgaben mit Finanzplanung</tn_fin_sit>
      <tn_hochschulart>staatliche Universität</tn_hochschulart>
      <tn_fach>Mathematik / Informatik und verwandte Fächer wie Wirtschaftsinformatik oder Data Science</tn_fach>
    </label>
    <habitus>
      <uebergang_unterschiede><nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Sprache"> Was mir immer am Anfang auffiel, ist die Sprache </nicht_passung> und <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="Vorlieben"> die unterschiedlichen Interessen der Menschen. <prim_habitus typ="gruppe" thema="Sprache"> Mit Sprache ist nicht nur die Sprache selbst gemeint </prim_habitus> , sondern auch die Wortwahl und der Ausdruck. </nicht_passung> Unter Interessen verstehe ich vor allem jene, die durch kulturelle Unterschiede geprägt sind. <nicht_passung bezogen_auf="Aufstiegsm" thema="fehlende Zugehoerigkeit"> Solche Differenzen können ein Gefühl der Nicht-Zugehörigkeit hervorrufen. </nicht_passung> Gleichzeitig war es spannend, neue Perspektiven kennenzulernen, doch für feste Freundschaften reichte es oft nicht aus. Es dauerte eine Weile, bis ich Menschen fand, mit denen ich mich wirklich verbunden fühlte.</uebergang_unterschiede>
      <anpassung><sek_habitus typ="indiv" thema="Sprache"> Ja, mein Fokus lag bei der Sprache und die Aussprache. Ich wollte fließend kommunizieren können und jene Sprachmauern überwinden. </sek_habitus><sek_habitus typ="indiv" thema="Vorlieben"> Mit der Zeit fluss das in anderer Verhaltensweisen hinein. Beispielsweise hat sich nein Geschmack in Musik sowie Essen verändert. </sek_habitus></anpassung>
      <interaktionen_unterschiede><sek_habitus typ="indiv" thema="Themenwechsel nach Milieu"> Ich merke schon drastische Unterschiede in meinem Wortwahl und Gesprächthemen im ursprünglichen Umfeld. Meistens versuche ich bestimmte sensible Themen zu vermeiden, da sie wahrscheinlich zu unnötigen konflikten führen würde. </sek_habitus> Immerhin ist die Tatsache, dass ich mich bewusst sowie unbewusst mein Verhalten und Denkweise vom neuem sozialen Umfeld beiflussen lassen.</interaktionen_unterschiede>
      <gesp_hab_extern><habitus_nach_aufstieg typ="flex" zugehoerigkeit="eher Aufstiegsm"> Ich fühle mich komplett zugehörig meines jetzigen sozialen Umfelds. Ich betrachte zwar das alte als ein Teil von mir, aber ich identifiziere mich nicht mehr damit. Ich erkenne es als eine Entwicklung und Erweiterung meines alten Selbsts. Solche Unterschiede sind meistens dann bemerkbar, wenn ich mit Menschen aus dem ursprünglichen Umfeld wieder treffe oder mit denen wieder kommuniziere. </habitus_nach_aufstieg></gesp_hab_extern>
      <gesp_hab_intern><sek_habitus typ="indiv" thema="Akkulturation"> Solche Widersprüche fühlte ich über lange Zeit am Anfang. <entfremdung typ="vollst"> In meine Entwicklung verlasste ich meine Glaube. </entfremdung> Das führte bei mir zu einer internen Auseinandersetzung zwischen dem, was ich mein ganzes Leben beigebracht wurde, und der Freiheit das Ausgeschlossene auszuprobieren (z.B Schweinefleisch, Alkohol etc.). </sek_habitus><sek_habitus typ="indiv" thema="Schuldgefuehle"> Schuldgefühle sind immer entstanden und ich fühlte mich noch nicht frei. Heutzutage ist das für mich Geschichte, da ich das alte Denken völlig überwunden habe. </sek_habitus></gesp_hab_intern>
    </habitus>
    <hilfe>
      <angebot>
        <informierung_betr>Internet</informierung_betr>
        <begruendung>Ganz simple kehrte ich in die Recherche hinein. Ich hörte mir hunderte Debatten über Jahre an. Dazu die Diskussionen mit verschiedenen Menschen aus der ganzen Welt, ließ neue Türen öffnen und herausfordende Fragen beantworten müssen. Ich behaupte, dass der Prozess viel schneller und einfacher laufen könnte, hätte ich professionelle Hilfe bekommen.</begruendung>
      </angebot>
    </hilfe>
  </tn>
</umfrage_ergebnisse>
